%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Une intégrale aidée]
Démontrer la convergence  et déterminer la valeur de $$I=\int_1^{+\infty} \frac{1}{\E^x-\eu{-x}}dx$$
  On pourra dériver la fonction $f:x\mapsto \ln \left(\frac{\E^x-1}{\E^x+1}\right)$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Remarquons déjà que la fonction $x\mapsto \frac{1}{\E^x-\eu{-x}}$ est continue sur $[1;+\infty[$ comme quotient de fonction continue dont le dénominateur ne s'annule pas.\\

  Soit $f:x\mapsto \ln \left( \frac{\E^x-1}{\E^x+1}\right)$. $f$ est définie et dérivable sur $[1;+\infty[$ comme composée et quotient de fonctions dérivables. En écrivant $f(x)=\ln(\E^x-1)-\ln(\E^x+1)$ pour $x\geq 1$, on a alors
  $$\forall~x\geq 1,~~f'(x)=\frac{\E^x}{\E^x-1}-\frac{\E^x}{\E^x+1}=\frac{\E^x(\E^x+1)-\E^x(\E^x-1)}{(\E^x-1)(\E^x+1)} = \frac{2\E^x}{\eu{2x}-1}=\frac{2\E^x}{\E^x(\E^x-\eu{-x})} = \frac{2}{\E^x-\eu{-x}}$$
  Ainsi, une primitive de la fonction $x\mapsto \frac{1}{\E^x-\eu{-x}}$ est $\frac{1}{2}f$. \\
  Soit alors $u\geq 1$. On a donc
  $$\int_1^u \frac{1}{\E^x - \eu{-x}}dx = \left [ \frac{1}{2}f(x) \right]_0^u = \frac{1}{2}\ln\left( \frac{\E^u-1}{\E^u+1} \right) - \frac{1}{2}\ln\left(\frac{e -1}{e+1}\right)$$
  %Soit $X=\frac{\E^u-1}{\E^u+1}$. Alors $$X=\frac{\E^u ( 1-\eu{u})}{\E^u(1+\E^u)} = \frac{1-\eu{-u}}{1+\eu{-u}}$$ et par quotient $$\lim_{u\rightarrow +\infty} X = 1 \textrm{  et  } \lim_{X\rightarrow 1} \ln(X)=0$$
  On a alors \[ \frac{\E^u-1}{\E^u+1} \sim_{+\infty} \frac{\E^u}{\E^u}=1 \]
     Par composée, $$\lim_{u\rightarrow +\infty} \ln \left( \frac{\E^u -1 }{\E^u+1}\right)=0$$ et par somme
     $$\lim_{u \rightarrow +\infty} \int_0^u \frac{1}{\E^x-\eu{-x}}dx = 0-\frac{1}{2}\ln\left(\frac{e-1}{e+1}\right)$$
     Ainsi, l'intégrale $I$ converge, et
     $$\boxed{I=-\frac{1}{2}\ln\left(\frac{e-1}{e+1}\right) = \ln\left( \sqrt{\frac{e+1}{e-1}}\right)}$$
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
